\section*{Streszczenie}

{\fontsize{12pt}{14pt}

{\noindent
{\sffamily \textbf{Tytuł:}} Projekt i wykonanie systemu awioniki do bezzałogowego śmigłowca zespolonego
}

\vspace{\baselineskip}

{\noindent
{\sffamily \textbf{Słowa kluczowe:}} bezzałogowe statki powietrzne (BSP), śmigłowiec zespolony, obwody drukowane, akwizycja danych w~locie, telemetria
}

\vspace{\baselineskip}

Celem pracy inżynierskiej było wykonanie systemu awioniki dla bezzałogowego statku powietrznego konstruowanego w~ramach projektu dydaktycznego \emph{Autonomous Reconfigurable Compound Helicopter for Education and Research}.
Śmigłowiec dla którego przeznaczony jest system ma służyć jako platforma testowa do prowadzenia badań w~locie zdolna do wykonywania misji autonomicznych.
Unikalną cechą projektowanego statku powietrznego jest możliwość łatwego dołączania modułów napędowych i~innych.
Pozwala to na badanie różnych konfiguracji śmigłowców zespolonych wykorzystując elementy wspólne między nimi.
Projektowany system awioniki ma za zadanie zasilić wszystkie komponenty śmigłowca oraz zmierzyć i~przesłać istotne parametry lotu.
W~ramach pracy powstały dwie płytki obwodów drukowanych i~pozostałe części instalacji elektrycznej.
Projektując elementy elektroniczne wykorzystano zagadnienia elektroniki cyfrowej, analogowej oraz doświadczenie w~eksploatacji bez\-załogowych statków powietrznych.
Opracowano formalny protokół komunikacji oraz oprogramowanie ułatwiające jego wykorzystanie.
Aby zwiększyć użyteczność otrzymanych danych utworzono złożony model kinematyczny głowicy śmigłowca.
Wykonane próby laboratoryjne oraz testy w~locie potwier\-dziły poprawne działanie systemu.
Na różnych etapach projektowania zapewniono możliwość dodania nowych funkcjonalności które będą opracowywane w~miarę dalszych postępów projektu ARCHER.
}

\newpage